\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{cite}
\usepackage{url}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, fit, shapes.geometric}

% Angka hasil evaluasi. \evalTBD menandai nilai yang menunggu run `tt eval`
% konsolidasi; isi ulang dengan: node generator/scripts/report-to-tex.mjs > docs/eval-numbers.tex
\newcommand{\evalTBD}{\textbf{---}}
\input{eval-numbers}

\definecolor{ttblue}{RGB}{37,99,160}
\definecolor{ttlight}{RGB}{232,241,250}
\definecolor{ttgray}{RGB}{245,245,245}
\definecolor{ttborder}{RGB}{90,90,90}

\title{TathyaTest: Generator Uji Fungsional, Regresi, dan Functional Availability Aplikasi Web}

\author{%
\IEEEauthorblockN{Nama Penulis Pertama\IEEEauthorrefmark{1}, Nama Penulis Kedua\IEEEauthorrefmark{2}}
\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}Program Studi ..., Institusi ..., Kota, Indonesia\\
Email: penulis1@example.ac.id}
\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{2}Program Studi ..., Institusi ..., Kota, Indonesia\\
Email: penulis2@example.ac.id}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Ketersediaan fungsional aplikasi web tidak dapat disimpulkan semata-mata dari \textit{uptime monitoring}: endpoint yang merespons HTTP 200 tidak menjamin bahwa login, otorisasi berbasis peran, validasi formulir, dan operasi CRUD benar-benar dapat dijalankan oleh pengguna. Di sisi lain, penyusunan suite pengujian \textit{end-to-end} secara manual menuntut biaya awal yang tinggi dan rentan terhadap perubahan struktur DOM. Penelitian ini mengusulkan TathyaTest, sebuah \textit{pipeline} pembangkitan \textit{test case} fungsional yang mentransformasikan aplikasi web yang sedang berjalan menjadi model elemen per role, matriks akses RBAC, dan spesifikasi Playwright yang dapat dieksekusi. Prototipe melakukan \textit{crawling} terautentikasi untuk setiap role, mengekstraksi kontrak \texttt{crawl/<role>.json} sebagai antarmuka yang auditabel, menurunkan variasi data positif, negatif, dan edge dari constraint HTML, lalu mengemisi lima kategori spesifikasi (auth, forms, interactions, pagination, RBAC) dengan data runtime faker yang dapat di-seed. Efektivitas prototipe dievaluasi secara empiris melalui subperintah \texttt{tt eval} menggunakan lima keluarga metrik---cakupan model, cakupan kode aplikasi target (PCOV), deteksi \textit{fault} melalui \textit{mutation-style fault seeding}, kualitas suite, serta keandalan dan efisiensi---yang dilaporkan dengan interval kepercayaan 95\%, uji Mann--Whitney $U$, dan kesepakatan lintas-browser Fleiss $\kappa$. Evaluasi dilakukan pada tiga subjek: dua studi kasus Laravel (Blade dan Inertia React) yang diinstrumentasi penuh, serta SauceDemo sebagai subjek eksternal untuk menilai generalisabilitas lintas-stack dengan \textit{baseline} berupa tiga suite Playwright independen berlisensi MIT. Pada kedua studi kasus Laravel, suite yang dihasilkan mencapai \textit{mutation score} \evBladeMutScore{} (Blade) dan \evInertiaMutScore{} (Inertia React) dengan kesepakatan lintas-browser $\kappa=$ \evBladeKappa. Kontribusi utama makalah ini adalah desain pipeline pembangkitan uji sekaligus kerangka evaluasi berbasis metrik yang dapat direplikasi untuk menilai efektivitas generator test fungsional.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
pengujian perangkat lunak, aplikasi web, test generation, regression testing, functional availability, Playwright, RBAC
\end{IEEEkeywords}

\section{Pendahuluan}

Aplikasi web modern memerlukan pemeriksaan ketersediaan yang tidak berhenti pada status endpoint. Pada sistem akademik, layanan administrasi, e-commerce, dan aplikasi internal organisasi, pengguna menilai kualitas sistem dari keberhasilan login, akses halaman, pengisian formulir, dan perubahan data. Standar kualitas perangkat lunak menempatkan functional suitability, reliability, usability, security, dan maintainability sebagai karakteristik yang saling terkait, bukan sebagai dimensi yang berdiri sendiri \cite{iso25010}. Dengan demikian, uptime monitoring tetap diperlukan sebagai indikator bahwa server merespons permintaan HTTP, tetapi indikator tersebut belum memadai untuk menilai apakah fungsi aplikasi benar-benar tersedia bagi pengguna akhir.

Kesenjangan tersebut muncul karena technical availability dan functional availability menjawab pertanyaan yang berbeda. Sebuah aplikasi dapat mengembalikan status HTTP 200, tetapi login gagal karena perubahan konfigurasi session, formulir gagal dikirim karena perubahan validasi, pengguna biasa dapat mengakses halaman admin karena kesalahan otorisasi, atau tombol pagination tidak berfungsi karena perubahan DOM. Standar pengujian perangkat lunak menekankan bahwa test fungsional perlu memeriksa perilaku eksternal dan \textit{oracle} yang dapat diamati, bukan hanya status internal atau respons permukaan \cite{iso29119}. Oleh sebab itu, functional availability perlu dibaca sebagai kemampuan menjalankan alur pengguna utama pada browser nyata.

Pengujian end-to-end (E2E) merupakan bukti yang relevan untuk functional availability karena test dijalankan melalui browser nyata. Penelitian lima tahun terakhir menunjukkan bahwa fragmen web, informasi penggunaan, skenario terekam, dan screen transition dapat digunakan untuk membangun test dari aplikasi yang berjalan \cite{garcia2021webusage,sunman2022automated,yandrapally2023fragment,le2025screen}. Namun, otomasi browser masih menuntut keputusan manual tentang skenario, \textit{locator}, data uji, dan oracle, sementara test UI dikenal sensitif terhadap perubahan DOM, sinkronisasi asinkron, serta \textit{flakiness} \cite{romano2021uiflaky,hashemi2022jsflaky,pei2023traf}. Temuan tersebut menunjukkan bahwa generator E2E perlu menghasilkan test yang dapat dieksekusi sekaligus artefak yang kualitasnya dapat diaudit.

Test-driven development (TDD) dan unit test tetap penting, tetapi keduanya tidak menggantikan pengujian perilaku eksternal. TDD membantu menjaga desain kode, aturan bisnis, dan unit logika internal; sementara itu, kegagalan integrasi antarmuka, perubahan struktur DOM, kegagalan login melalui browser, dan kesalahan akses antar peran sering muncul pada lapisan sistem. Studi terbaru tentang test automation maturity menunjukkan bahwa strategi otomasi, kualitas skrip, lingkungan test, dan integrasi CI berpengaruh terhadap nilai praktis otomasi, bukan sekadar jumlah test yang dibuat \cite{wang2022maturity,wang2022quality}. Dengan demikian, baseline E2E regression suite diperlukan sebagai pelengkap pengujian level kode, tetapi baseline tersebut harus memiliki locator, oracle, dan metrik maintainability yang dapat diperiksa.

Berdasarkan kesenjangan tersebut, penelitian ini mengusulkan TathyaTest, sebuah prototipe yang menghasilkan baseline test suite langsung dari aplikasi web yang sedang berjalan. TathyaTest membangun rantai artefak yang dapat diaudit: kontrak crawl per role, matriks akses RBAC, variasi data uji bertingkat, dan spesifikasi Playwright yang dapat dieksekusi. Berbeda dari pendekatan yang bertumpu pada skrip rekaman atau deskripsi natural language, TathyaTest menempatkan kontrak model elemen sebagai batas eksplisit antara observasi browser dan pembangkitan test \cite{sunman2022automated,alian2024autoe2e,junior2025genia}. Perancangan pipeline dan penurunan matriks akses per role disajikan sebagai kontribusi artefak, sedangkan efektivitas artefak tersebut diukur melalui evaluasi empiris berbasis metrik pada tiga subjek.

Pengukuran tersebut dirumuskan ke dalam tiga pertanyaan penelitian yang seluruhnya dijawab oleh data pada Bagian~\ref{sec:hasil}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{RQ1 (cakupan):} Sejauh mana test suite yang dibangkitkan dari observasi DOM terautentikasi menutupi permukaan fungsional aplikasi, baik pada tingkat model elemen maupun kode SUT?
    \item \textbf{RQ2 (deteksi fault):} Seberapa efektif suite tersebut---termasuk test RBAC yang diturunkan dari matriks akses per role---mendeteksi regresi fungsional yang di-seed?
    \item \textbf{RQ3 (perbandingan):} Bagaimana kualitas intrinsik, keandalan, dan efisiensi suite yang dibangkitkan dibandingkan baseline manual dan suite publik independen?
\end{itemize}

Kontribusi makalah ini adalah sebagai berikut.

\begin{itemize}
    \item Mengusulkan arsitektur TathyaTest sebagai pipeline observasi DOM terautentikasi, pemodelan elemen, mapping intent, dan emisi Playwright untuk baseline regresi fungsional.
    \item Merumuskan kontrak \texttt{crawl/<role>.json} sebagai antarmuka auditabel antara crawler dan generator, sehingga test case diturunkan dari artefak observasi, bukan dari asumsi implisit generator.
    \item Merancang pembangkitan test yang mencakup auth, form, interaction, pagination, dan RBAC dengan spektrum positive, negative, dan edge berdasarkan constraint HTML serta konfigurasi data.
    \item Menyusun kerangka evaluasi empiris lima keluarga metrik (\texttt{tt eval}): cakupan model, cakupan kode SUT, efektivitas deteksi fault melalui mutation score, kualitas suite, serta keandalan dan efisiensi dengan uji statistik terhadap baseline independen.
\end{itemize}

\section{Tinjauan Pustaka}

Automated test generation untuk aplikasi web menunjukkan bahwa skenario uji dapat dibangun dari artefak yang dapat diamati, bukan hanya dari skrip manual. Pada domain web, studi terbaru memanfaatkan informasi penggunaan, test case terekam, fragment-based generation, combinatorial strategy, dan pendekatan berbasis model besar untuk menghasilkan skenario uji yang lebih sistematis \cite{garcia2021webusage,sunman2022automated,yandrapally2023fragment,letraon2023combinatorial,alian2024autoe2e}. Literatur ini mendukung asumsi bahwa observasi antarmuka dapat menjadi sumber test case, tetapi juga menunjukkan perlunya kontrak yang jelas antara hasil observasi dan test yang dieksekusi.

Dalam perspektif quality assurance, generator uji perlu dievaluasi sebagai bagian dari proses pengujian dinamis. ISO/IEC/IEEE 29119 mendefinisikan proses dan teknik pengujian, termasuk teknik berbasis spesifikasi yang relevan untuk menguji perilaku fungsional dari sudut pandang pengguna \cite{iso29119}. ISO/IEC 25010 menempatkan functional suitability, reliability, usability, security, maintainability, dan portability sebagai karakteristik kualitas produk perangkat lunak \cite{iso25010}. Selain itu, oracle problem tetap menjadi rujukan utama untuk menjelaskan bahwa test yang dihasilkan hanya bernilai bila memiliki mekanisme penilaian hasil yang dapat dipercaya \cite{barr2015oracle}; studi terbaru tentang oracle-based adequacy juga menegaskan bahwa \textit{coverage} tanpa oracle yang memadai tidak cukup untuk membaca kualitas test suite \cite{hossain2022oracleadequacy}. Bukti tersebut mengarahkan evaluasi TathyaTest agar tidak hanya menghitung jumlah test case, tetapi juga menilai apakah test yang dihasilkan merepresentasikan fungsi penting, memiliki oracle yang dapat dieksekusi, dan mendukung regresi berulang.

Penelitian terkait regresi web juga menekankan keseimbangan antara otomasi dan maintainability. Abadeh \cite{abadeh2021webregression} mengusulkan framework evolusioner untuk auto-regression testing aplikasi web, sedangkan studi test automation maturity menunjukkan bahwa keberhasilan otomasi dipengaruhi oleh kualitas skrip, stabilitas test, lingkungan eksekusi, dan integrasi CI \cite{wang2022maturity,wang2022quality}. Studi terbaru tentang page object generation berbasis model besar juga menunjukkan bahwa abstraksi locator tetap menjadi isu penting pada web testing modern \cite{karagoz2026pageobject}. Karena itu, TathyaTest perlu menyertakan indikator kualitas artefak seperti assertion density, rasio locator rapuh (\textit{brittle-locator ratio}), dan distribusi strategi locator agar suite yang dihasilkan dapat ditelaah sebelum klaim efektivitas yang lebih luas dibuat.

RBAC membutuhkan strategi pengujian yang memisahkan perspektif pengguna. Model RBAC klasik menempatkan role sebagai perantara antara pengguna dan permission sehingga administrasi hak akses tidak melekat langsung pada individu \cite{ferraiolo1992rbac,sandhu1996rbac}. Literatur tentang autentikasi dan otorisasi juga menegaskan perbedaan antara verifikasi identitas dan keputusan akses, serta menempatkan RBAC sebagai salah satu model otorisasi yang umum digunakan \cite{margam2026auth}. Implikasinya, test generator perlu mengamati aplikasi dari beberapa role dan membandingkan permukaan akses yang ditemukan. Prinsip ini menjadi dasar crawling per role pada TathyaTest.

Dibandingkan perkakas pembangkitan uji berbasis GUI yang mapan, posisi TathyaTest paling dekat dengan keluarga crawler-based generation. Crawljax mengeksplorasi aplikasi Ajax melalui analisis dinamis perubahan state antarmuka dan membangun state-flow graph \cite{mesbah2012crawljax}, sedangkan TESTAR menghasilkan aksi uji scriptless dari GUI pada saat eksekusi tanpa artefak test yang dipelihara \cite{vos2015testar}. Tabel~\ref{tab:tools} membandingkan kapabilitas yang relevan: berbeda dari keduanya, TathyaTest mengeksekusi crawling per role untuk menurunkan matriks akses RBAC, memetakan constraint field menjadi variasi positive/negative/edge yang bertingkat, dan mengemisi artefak Playwright yang dapat dipelihara (spesifikasi + manifest) dengan oracle berbasis state validasi---bukan sekadar penjelajahan atau deteksi crash.

\begin{table}[!t]
\caption{Perbandingan kapabilitas dengan perkakas pembangkitan uji GUI}
\label{tab:tools}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.26\linewidth} p{0.16\linewidth} p{0.16\linewidth} X}
\toprule
Kapabilitas & Crawljax \cite{mesbah2012crawljax} & TESTAR \cite{vos2015testar} & TathyaTest \\
\midrule
Sumber model & state-flow graph & GUI runtime & DOM per role \\
Multi-role / RBAC & tidak & tidak & ya (matriks akses) \\
Tier negative/edge dari constraint & tidak & tidak & ya \\
Oracle & invarian generik & crash/freeze & state validasi + error DOM \\
Artefak yang dipelihara & crawl model & tidak ada & spesifikasi Playwright + manifest \\
Data uji & manual/plugin & acak & faker runtime (seedable) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Makalah ini menempatkan kontribusi pada integrasi pipeline, bukan pada klaim bahwa satu teknik baru menyelesaikan seluruh masalah test generation. Bukti literatur terbaru menunjukkan adanya komponen yang relevan: observasi UI, pembangkitan uji, regresi, locator abstraction, flakiness, RBAC, dan E2E generation berbasis fitur \cite{sunman2022automated,romano2021uiflaky,hashemi2022jsflaky,pei2023traf,alian2024autoe2e,junior2025genia}. TathyaTest menggabungkan komponen tersebut melalui crawling per role, kontrak model elemen, pembangkitan variasi data, dan emisi spesifikasi Playwright. Dengan posisi ini, TathyaTest diperlakukan sebagai fondasi baseline regresi dan functional availability check; efektivitasnya dievaluasi secara empiris pada tiga subjek dalam makalah ini, sementara generalisasi yang lebih luas tetap memerlukan replikasi lanjutan.

\section{Metodologi Penelitian}

Penelitian ini menggunakan pendekatan rekayasa prototipe dengan orientasi design science karena tujuan utamanya adalah merancang dan menilai artefak perangkat lunak. Artefak yang dikaji adalah pipeline TathyaTest, mulai dari konfigurasi target, crawling terautentikasi, kontrak model elemen, mapping test case, sampai emisi Playwright. Pendekatan ini sesuai dengan fokus penelitian test generation terbaru yang menilai artefak berdasarkan kemampuan menghasilkan test, oracle, coverage, dan bukti eksekusi \cite{sunman2022automated,yandrapally2023fragment,hossain2022oracleadequacy,erni2024sbft}. Evaluasi pada makalah ini berupa studi empiris berbasis metrik yang menilai efektivitas artefak melalui lima keluarga metrik dan uji statistik, sebagaimana dirinci pada Bagian Evaluasi.

Tahapan penelitian disusun agar setiap keputusan desain memiliki dasar artefaktual yang dapat diperiksa. Pertama, kebutuhan sistem dianalisis dari sudut pandang pengujian fungsional aplikasi web: login, peran pengguna, form CRUD, validasi, navigasi, search/filter, pagination, dan monitoring fungsional. Kedua, arsitektur dirancang dengan memisahkan lapisan crawling, kontrak model elemen, mapping test case, dan emitter Playwright. Ketiga, prototipe diimplementasikan sebagai CLI TypeScript yang memuat crawler Playwright, generator, dan runner test. Keempat, evaluasi empiris berbasis metrik dilakukan pada ketiga subjek sehingga ketiga RQ dijawab oleh data yang terukur lintas-stack: cakupan model dan kode untuk RQ1, deteksi fault untuk RQ2, serta kualitas, keandalan, dan efisiensi relatif terhadap baseline untuk RQ3. Bagian berikutnya merinci perancangan artefak yang menjadi objek pengukuran tersebut.

\section{Perancangan TathyaTest}

\subsection{Alur Teknis Crawl dan Generate}

Pipeline TathyaTest dirancang sebagai transformasi berlapis dari aplikasi berjalan menjadi artefak uji yang dapat dieksekusi. Seperti ditunjukkan pada Gambar~\ref{fig:tt-flow}, pengguna menyediakan aplikasi target, konfigurasi role, kredensial, coverage, dan data hints. \texttt{tt crawl} membuka sesi Playwright untuk setiap role, melakukan login, memvalidasi bahwa form login tidak lagi aktif pada halaman login, lalu menjadikan landing page setelah login sebagai seed pertama. Crawler memperluas queue dengan URL same-origin yang ditemukan dari \texttt{a[href]}, \texttt{form[action]}, \texttt{formaction}, serta atribut data seperti \texttt{data-href}, \texttt{data-url}, \texttt{data-route}, dan \texttt{data-to}. Seed eksplisit dari \texttt{crawl.include} tetap didukung, tetapi diperlakukan sebagai input tester, bukan default tersembunyi.

\begin{figure*}[!t]
\centering
\resizebox{0.98\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    font=\scriptsize,
    node distance=5mm and 7mm,
    stage/.style={draw=ttborder, rounded corners=2pt, fill=ttgray, align=center, minimum width=30mm, minimum height=10mm},
    op/.style={draw=ttborder, rounded corners=2pt, fill=ttlight, align=center, minimum width=34mm, minimum height=11mm},
    data/.style={draw=ttblue, very thick, rounded corners=2pt, fill=white, align=center, minimum width=36mm, minimum height=12mm},
    output/.style={draw=ttborder, rounded corners=2pt, fill=white, align=center, minimum width=31mm, minimum height=10mm},
    arrow/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick, draw=ttblue},
    auditlink/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick, dashed, draw=ttborder}
]
\node[stage] (config) {Config\\roles, credentials,\\coverage, data};
\node[op, right=of config] (login) {Authenticated\\Playwright session\\per role};
\node[op, right=of login] (queue) {Crawl queue\\landing path, explicit seeds,\\same-origin DOM URLs};
\node[op, right=of queue] (extract) {DOM extraction\\forms, fields, links,\\buttons, tables, locators};
\node[data, below=of extract] (json) {\texttt{crawl/<role>.json}\\observed contract};
\node[op, left=of json] (select) {Target selection\\route, form, field,\\interaction, pagination, RBAC};
\node[op, left=of select] (oracle) {Oracle mapping\\error state, no 500,\\redirect/403};
\node[output, below=of oracle] (specs) {Playwright specs\\auth, forms, interactions,\\pagination, RBAC};
\node[output, right=of specs] (run) {Execution evidence\\pass, fail, skip, runtime};
\draw[arrow] (config) -- (login);
\draw[arrow] (login) -- (queue);
\draw[arrow] (queue) -- (extract);
\draw[arrow] (extract) -- (json);
\draw[arrow] (json) -- (select);
\draw[arrow] (select) -- (oracle);
\draw[arrow] (oracle) -- (specs);
\draw[arrow] (specs) -- (run);
\draw[auditlink] (run) -| (json);
\end{tikzpicture}}
\caption{Alur teknis TathyaTest: crawler menemukan permukaan DOM terautentikasi, kontrak crawl menyimpan hasil observasi, dan generator memilih target test sebelum mengemisi spesifikasi Playwright.}
\label{fig:tt-flow}
\end{figure*}

Setiap halaman yang berhasil dikunjungi diekstraksi menjadi model elemen. Form menyimpan \texttt{action}, \texttt{method}, indikasi operasi CRUD, status \texttt{novalidate}, field, constraint HTML, opsi input, name hints, dan locator submit. Link dan button disimpan bersama locator, sedangkan table menyimpan header dan jumlah baris. Locator dipilih dengan urutan prioritas semantik: \texttt{data-testid}, role dan accessible name, label, placeholder, id stabil, atribut \texttt{name}, lalu CSS sebagai pilihan terakhir. Urutan ini menjadikan hasil generate dapat ditelusuri ke DOM yang diamati sekaligus menjadi dasar metrik distribusi strategi locator dan rasio locator rapuh pada evaluasi kualitas suite.

\subsection{Pemilihan Target Test dari DOM}

\texttt{tt generate} tidak mensintesis halaman maupun aksi di luar hasil observasi. Generator hanya membaca \texttt{crawl/<role>.json}, membentuk matriks akses dari perbedaan hasil crawl antar role, lalu memilih target test dari elemen yang benar-benar tercatat pada kontrak. Target route berasal dari path unik yang ditemukan crawler. Target form berasal dari form fieldful untuk submit valid dan variasi validasi, atau form fieldless untuk aksi seperti delete dan toggle state. Target interaction berasal dari link dan button yang bukan submit form dan bukan duplikat logika. Target pagination dipilih dari label umum seperti next, previous, first, last, nomor halaman, atau query key seperti \texttt{page}, \texttt{cursor}, dan \texttt{offset}. Untuk menekan duplikasi, URL dikanonisasi, query yang hanya membedakan data tidak dijadikan test baru, dan form dikelompokkan berdasarkan action, method, operasi CRUD, submit text, serta bentuk field.

\begin{table}[!t]
\caption{Penentuan target test dari kontrak crawl}
\label{tab:target-selection}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.21\linewidth}p{0.27\linewidth}X}
\toprule
Target & Sumber pada crawl & Aturan seleksi dan test yang dihasilkan \\
\midrule
Login & auth config and login DOM & valid login per role; wrong password for negative coverage \\
Route/RBAC & crawled page URL & unique reachable path becomes allowed-route test; per-role absence becomes blocked-route test \\
Form & form model & fieldful form gets valid submit and validation variants; fieldless form becomes action test \\
Field variant & field constraints and data hints & required, format, length, range, option, confirmation, and edge values become focused cases \\
Interaction & links and buttons & non-submit controls are deduped by canonical target or label and checked for handled navigation/action \\
Pagination & link/button label or query key & next, previous, first, last, and page controls become pagination behavior tests \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Oracle assertion dirancang untuk memeriksa state, bukan teks pesan yang rapuh. Untuk form dengan \texttt{novalidate}, sistem mengecek indikator error pada DOM dan memastikan halaman kembali ke konteks form. Untuk validasi native HTML5, sistem mengecek validity state atau selector \texttt{:invalid}. Interaction dan pagination tidak dianggap membuktikan kebenaran bisnis; keduanya memeriksa bahwa aksi DOM dapat dijalankan tanpa error server yang tampak. Dengan demikian, target test TathyaTest adalah permukaan fungsi yang terekspos oleh DOM terautentikasi, bukan seluruh fungsi tersembunyi aplikasi.

\subsection{RBAC dan Functional Availability}

Untuk RBAC, sebuah rute dianggap reachable oleh role tertentu jika rute tersebut muncul pada hasil crawl role tersebut. Perbedaan antar file \texttt{crawl/<role>.json} membentuk kandidat positive dan negative authorization test: rute yang terlihat bagi admin tetapi tidak bagi user menjadi target blocked-route untuk user. Pendekatan ini mengurangi kebutuhan mendeklarasikan semua permission secara manual, tetapi tetap terbatas pada rute yang terlihat melalui DOM atau seed eksplisit tester.

Dalam konteks functional availability, test yang dihasilkan menjadi kandidat synthetic check yang lebih dekat dengan pengalaman pengguna daripada HTTP uptime. Alur login, akses role, CRUD, validasi form, search/filter, pagination, dan perubahan state dapat diperiksa melalui browser nyata. Klaim ini tetap dibatasi: TathyaTest menyediakan baseline dari permukaan aplikasi yang berhasil di-crawl, bukan jaminan kelengkapan cakupan maupun superioritas deteksi fault.

\section{Implementasi Prototipe}

Prototipe TathyaTest diimplementasikan sebagai komponen TypeScript terpadu agar crawling dan emisi test berada pada satu toolchain. Di dalamnya terdapat crawler Playwright untuk autentikasi per role, crawling same-origin dari DOM, validasi konfigurasi, RBAC diff, field variant generator, oracle, mapper, dan emitter Playwright. Penggunaan satu engine menjamin perilaku browser yang konsisten untuk target server-rendered maupun JavaScript-rendered, sehingga hasil evaluasi tidak dipengaruhi perbedaan antara crawler statis dan crawler berbasis browser.

CLI \texttt{tt} menunjukkan bahwa pipeline dapat dijalankan sebagai alur QA yang berulang. Perintah \texttt{tt init} membuat konfigurasi awal, \texttt{tt crawl} menjalankan crawler Playwright, \texttt{tt generate} membaca hasil crawl dan menghasilkan spesifikasi Playwright, \texttt{tt run} menjalankan test suite, dan \texttt{tt all} menjalankan seluruh pipeline dari crawl sampai eksekusi. Struktur perintah ini menghubungkan arsitektur pada Bagian Perancangan dengan praktik penggunaan oleh tester, sekaligus menjadi antarmuka yang dipakai evaluator pada Bagian Evaluasi.

Tiga aplikasi subjek disediakan untuk memberi variasi mekanisme rendering dan kontrol akses. Subjek pertama adalah Laravel Breeze Blade Todo App yang merepresentasikan aplikasi server-rendered, dan subjek kedua adalah Laravel Breeze Inertia React Todo App yang merepresentasikan aplikasi JavaScript-rendered. Keduanya memiliki fitur login, admin/user role, Todo CRUD, done/undone, search, filter, pagination, validasi form, dan halaman admin-only. Kesamaan fitur tersebut membuat perbedaan hasil lebih mudah ditelusuri ke mekanisme rendering atau pipeline TathyaTest, bukan ke perbedaan domain aplikasi.

Subjek ketiga adalah \textbf{SauceDemo} (\texttt{https://www.saucedemo.com}), aplikasi demo e-commerce publik berbasis React SPA yang dikelola Sauce Labs. SauceDemo dipilih sebagai subjek eksternal yang tidak dikontrol peneliti sehingga tidak tersedia instrumentasi PCOV maupun fault endpoint. Dengan demikian, cakupan kode SUT (EQ2) dan deteksi fault (EQ3) tidak berlaku untuk subjek ini; evaluasi dibatasi pada tiga keluarga: cakupan model (EQ1), kualitas suite (EQ4), dan keandalan/efisiensi/perbandingan baseline (EQ5). Pemilihan subjek eksternal ini memperkuat klaim generalisabilitas karena menunjukkan bahwa pipeline---crawling, pemodelan elemen, pembangkitan test, dan emisi Playwright---berfungsi pada stack yang berbeda (React SPA, client-side routing, kredensial publik) tanpa modifikasi kode inti. Keterbatasan subjek ini diakui secara eksplisit: perbandingan baseline menggunakan tiga Playwright suite independen berlisensi MIT dari GitHub (bukan baseline manual buatan peneliti), yang di-pin pada commit SHA tertentu dan direkam dalam \texttt{SOURCES.md} untuk mendukung replikasi.

\section{Evaluasi Berbasis Metrik}

\subsection{Tujuan dan Pertanyaan Evaluasi}

Evaluasi merinci ketiga pertanyaan penelitian menjadi lima pertanyaan evaluasi (EQ): RQ1 dijawab oleh EQ1 dan EQ2, RQ2 oleh EQ3, dan RQ3 oleh EQ4 dan EQ5 (pemetaan lengkap pada Tabel~\ref{tab:metrics}). Masing-masing EQ dipetakan ke satu keluarga metrik: (EQ1) seberapa luas pipeline menguji model elemen aplikasi; (EQ2) seberapa banyak kode aplikasi target (system under test, SUT) yang dijangkau oleh suite yang dihasilkan; (EQ3) seberapa efektif suite mendeteksi fault melalui mutation-style fault seeding; (EQ4) seberapa baik kualitas intrinsik test yang dihasilkan; dan (EQ5) seberapa andal dan efisien pipeline dibandingkan baseline manual. Seluruh metrik dihitung oleh subperintah \texttt{tt eval} dan ditulis ke \texttt{metrics/report.json} serta \texttt{metrics/report.md}.

\subsection{Objek Evaluasi}

Evaluasi menggunakan tiga subjek. Dua subjek pertama---Blade dan Inertia React---di-crawl menggunakan engine Playwright yang sama, dibuat dengan fitur paralel, dan sepenuhnya diinstrumentasi (PCOV, fault endpoints). Pemilihan fitur yang identik memungkinkan perbandingan lintas-rendering tanpa perbedaan domain sebagai faktor perancu.

Subjek ketiga, SauceDemo, ditambahkan untuk menguji generalisabilitas pada stack yang berbeda (React SPA, client-side routing) dan pada situasi di mana peneliti tidak memiliki kontrol atas server. Karena bersifat eksternal, EQ2 dan EQ3 tidak berlaku; subjek ini berkontribusi pada EQ1, EQ4, dan EQ5. Baseline EQ5 menggunakan tiga Playwright suite independen berlisensi MIT dari GitHub sebagai pengganti baseline manual sendiri, dengan analisis kualitas suite statis (jumlah test, assertion density, rasio locator rapuh) menggunakan \texttt{baseline-static.ts} agar perbandingan tetap tersedia meski suite publik tidak dieksekusi.

\subsection{Alur Evaluasi}

Alur evaluasi diorkestrasi oleh \texttt{tt eval} dan dijalankan terhadap kedua studi kasus (cross-stack) agar setiap hasil dapat ditelusuri ke artefak yang jelas. Untuk tiap stack, \texttt{tt eval} mengukur waktu \texttt{tt crawl} dan \texttt{tt generate}, menjalankan suite yang dihasilkan sebanyak $R$ pengulangan (untuk interval kepercayaan dan flake rate), menjalankan baseline manual di \texttt{tests/manual/<stack>}, mengumpulkan cakupan kode SUT, lalu menyuntikkan setiap fault dalam katalog. \texttt{tt generate} juga menulis \texttt{manifest.json} berisi satu entri per test sehingga metrik cakupan dan kualitas dihitung tanpa mem-parsing kode spesifikasi. Pemisahan fase ini memisahkan sumber kegagalan---aplikasi target, crawler, dan generator---dan memperkuat interpretasi tiap EQ. Data nilai-per-test diperoleh dari reporter JSON bawaan Playwright; perhitungan statistik dilakukan oleh modul murni \texttt{metrics.ts} dan \texttt{stats.ts}.

\subsection{Skenario Evaluasi}

Skenario evaluasi harus mencerminkan fungsi yang secara langsung dialami pengguna. Tabel~\ref{tab:scenarios} merangkum skenario login, RBAC, CRUD, validasi, search/filter, pagination, dan aksi perubahan state. Skenario tersebut menjadi acuan target fungsional yang diharapkan muncul pada test suite. Jika suatu skenario tidak direpresentasikan oleh hasil generate, gap tersebut dapat ditelusuri pada crawl model atau aturan mapping.

\begin{table}[!t]
\caption{Skenario evaluasi fungsional}
\label{tab:scenarios}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.12\linewidth}X X}
\toprule
ID & Skenario & Tujuan \\
\midrule
S1 & Login admin dan user & Memvalidasi alur autentikasi \\
S2 & Admin membuka halaman admin & Positive RBAC \\
S3 & User membuka halaman admin & Negative RBAC \\
S4 & Create dan update todo & Positive CRUD \\
S5 & Submit form invalid & Negative validation \\
S6 & Input panjang, Unicode, whitespace & Edge behavior \\
S7 & Search dan filter todo & Interaksi form GET \\
S8 & Pagination todo & Navigasi data \\
S9 & Toggle done/undone & Aksi perubahan state \\
S10 & Delete todo & Aksi destruktif \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Lima Keluarga Metrik}

Metrik dikelompokkan menjadi lima keluarga yang masing-masing menjawab satu EQ, seperti dirangkum pada Tabel~\ref{tab:metrics}. Keluarga A (cakupan model) dan D (kualitas suite) bersifat statis dan dihitung dari \texttt{manifest.json} serta \texttt{crawl/<role>.json}. Keluarga B (cakupan kode SUT) memerlukan instrumentasi sisi PHP: middleware berbasis PCOV mengakumulasi baris yang tereksekusi saat suite berjalan, lalu dipadankan dengan analisis statis berbasis token untuk memperoleh cakupan baris, fungsi, proksi cabang, dan cakupan rute eksak. Keluarga C (deteksi fault) merupakan metrik utama makalah ini. Keluarga E (keandalan, efisiensi, baseline) memanfaatkan pengulangan terkontrol dengan \texttt{faker.seed} tetap agar variasi data tidak mencemari sinyal flakiness.

\begin{table}[!t]
\caption{Lima keluarga metrik evaluasi TathyaTest}
\label{tab:metrics}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.06\linewidth} p{0.06\linewidth} p{0.22\linewidth} X}
\toprule
EQ & RQ & Keluarga metrik & Makna operasional \\
\midrule
EQ1 & RQ1 & Model coverage & cakupan elemen, rute, operasi CRUD, sel matriks RBAC, jenis constraint, dan distribusi tier \\
EQ2 & RQ1 & SUT code coverage & cakupan baris, fungsi, proksi cabang (PCOV), dan rute aplikasi yang dijangkau \\
EQ3 & RQ2 & Fault detection & mutation score per kelas fault dan akurasi lokalisasi fault \\
EQ4 & RQ3 & Test-suite quality & assertion density, distribusi strategi locator, rasio locator rapuh, skor robustness \\
EQ5 & RQ3 & Reliability/efficiency & flake rate, kesepakatan lintas-browser (Fleiss $\kappa$), waktu fase, throughput, rasio penghematan, perbandingan baseline \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Injeksi Fault dan Mutation Score}

Deteksi fault (EQ3) dinilai melalui fault seeding bergaya mutation testing~\cite{jia2011mutation,papadakis2019mutation}. Katalog fault (Tabel~\ref{tab:faults}) berisi mutant yang dapat dibalik dan diaktifkan deterministik melalui environment toggle (\texttt{FaultRegistry}) tanpa mem-patch git. Untuk tiap fault, evaluator mengaktifkan fault melalui \texttt{POST /\_\_testing/fault}, menjalankan test yang relevan (disaring lewat manifest), dan mencatat fault sebagai \emph{killed} bila minimal satu test relevan gagal. Mutation score dihitung sebagai rasio fault yang killed terhadap total fault, secara keseluruhan dan per kelas. Akurasi lokalisasi mengukur proporsi fault yang killed oleh test yang memang menargetkan kelas fault tersebut, sehingga membedakan deteksi insidental dari deteksi yang tepat sasaran.

\begin{table}[!t]
\caption{Katalog fault yang di-seed (\texttt{eval/faults.ts})}
\label{tab:faults}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.20\linewidth} X}
\toprule
Kelas & Contoh mutant yang diaktifkan \\
\midrule
validation & menghapus aturan \texttt{required}/\texttt{email}/\texttt{unique}/\texttt{confirmed}/\texttt{max} \\
authz & menonaktifkan middleware peran sehingga rute admin terbuka \\
crud & melewati persistensi create/update \\
pagination & menggagalkan permintaan di luar halaman pertama \\
auth & menerima sembarang password saat login \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Metode Statistik dan Baseline}

Agar klaim dapat dipertahankan, setiap pengukuran waktu dan flakiness diulang $R$ kali dan dilaporkan sebagai rerata dengan interval kepercayaan 95\% (distribusi Student-$t$). Kesepakatan status lintas-browser (Chromium, Firefox, WebKit) diukur dengan Fleiss $\kappa$~\cite{fleiss1971kappa}. Suite yang dihasilkan dibandingkan dengan baseline menggunakan uji non-parametrik Mann--Whitney $U$~\cite{mann1947whitney} beserta ukuran efek rank-biserial, mengikuti panduan pengujian statistik untuk algoritma acak pada rekayasa perangkat lunak~\cite{arcuri2014statistical}. Rasio penghematan waktu dihitung terhadap asumsi biaya manual per kasus yang dilabeli eksplisit beserta rentang sensitivitasnya, sehingga asumsi tidak disalahartikan sebagai hasil empiris.

Perbandingan baseline diperkuat dengan \textbf{analisis kualitas statis} menggunakan modul \texttt{baseline-static.ts}: jumlah test, assertion density, rasio locator rapuh, dan distribusi strategi locator dihitung dari sumber spesifikasi---baik untuk suite yang dihasilkan TathyaTest (dari manifest) maupun untuk baseline. Untuk dua studi kasus Laravel, baseline adalah Playwright suite manual di \texttt{tests/manual/<stack>}. Untuk SauceDemo, baseline adalah tiga suite independen berlisensi MIT dari GitHub (pinned SHA, \texttt{SOURCES.md}): suite ashutoshfolane/playwright-saucedemo~\cite{baseline2026ashutoshfolane}, aferminboada/portfolio-playwright-typescript-e2e-tests-pageObjetModel-saucedemo~\cite{baseline2026aferminboada}, dan renanpacheco21/automation\_sauceDemo\_playwright~\cite{baseline2025renanpacheco}. Penggunaan baseline pihak ketiga yang independen memperkuat validitas eksternal perbandingan EQ5, karena baseline tidak ditulis oleh peneliti yang sama dengan yang merancang TathyaTest.

\subsection{Integritas Bukti Evaluasi}

Makalah ini tidak menggunakan tabel placeholder sebagai bukti hasil; seluruh nilai numerik diperoleh dari eksekusi \texttt{tt eval} pada ketiga subjek. Untuk dua studi kasus Laravel, server berjalan dengan \texttt{COVERAGE=1}. Untuk SauceDemo, evaluasi menggunakan layanan publik \texttt{https://www.saucedemo.com} tanpa instrumentasi server-side. Perbandingan lintas-stack (Blade vs.\ Inertia React vs.\ SauceDemo) mendukung klaim generalisabilitas yang lebih luas: dua mekanisme rendering terkontrol dan satu stack eksternal yang tidak dikontrol. Analisis kualitas statis baseline (\texttt{baseline-static.ts}) selalu menghasilkan angka dari sumber kode spesifikasi sehingga perbandingan EQ5 tersedia bahkan jika eksekusi suite publik tidak berhasil pada lingkungan tertentu. Dengan kerangka lima keluarga dan tiga subjek ini, potensi TathyaTest dinilai dari rantai bukti yang menyeluruh---bukan hanya jumlah test---meliputi cakupan model dan kode, efektivitas deteksi fault, kualitas intrinsik suite, serta keandalan dan efisiensi relatif terhadap baseline independen.

\section{Hasil Evaluasi}
\label{sec:hasil}

Bagian ini melaporkan hasil eksekusi \texttt{tt eval} pada ketiga subjek dengan $R=5$ pengulangan pada tiga browser (Chromium, Firefox, WebKit) dan seed faker tetap. Suite yang dihasilkan bersifat unik-per-skenario: deduplikasi berbasis bentuk (route shape dengan segmen numerik dinormalisasi, bentuk form, kunci query tanpa nilai, serta deduplikasi varian validasi lintas-role) menjamin tidak ada dua test yang mewakili skenario sama dengan data berbeda. Konsekuensinya, seluruh metrik cakupan EQ1 dihitung terhadap denominator bentuk skenario unik pada model crawl, bukan terhadap instans elemen DOM. Untuk kedua studi kasus Laravel, generator menghasilkan \evBladeTestCount{} test per stack dengan distribusi tier \evBladeTiers{} pada lima kategori spesifikasi (auth, forms, interactions, pagination, RBAC).

\subsection{EQ1 --- Cakupan Model}

Suite yang dibangkitkan menutupi seluruh permukaan model yang terobservasi: cakupan elemen mencapai \evBladeElemCov{} pada Blade, \evInertiaElemCov{} pada Inertia React, dan \evSauceElemCov{} pada SauceDemo, dengan cakupan rute, matriks akses RBAC, dan jenis constraint 100\% pada ketiga subjek (Tabel~\ref{tab:hasil-eq1}). Angka tersebut berarti setiap path unik yang ditemukan crawler diuji, setiap sel role$\times$rute pada matriks akses memiliki test positif (rute terjangkau) atau negatif (rute terblokir), dan setiap jenis constraint yang muncul pada kontrak crawl (required, type, maxlength, option, confirmation, unique, robustness) diuji oleh minimal satu varian; operasi CRUD penuh teruji pada resource \texttt{todos} di kedua studi kasus Laravel, sedangkan SauceDemo---sesuai sifat aplikasinya---hanya mengekspos operasi read pada permukaan katalog dan checkout. Temuan ini menjawab paruh pertama RQ1: pada denominator bentuk skenario unik, tidak ada permukaan fungsional terobservasi yang lolos dari pembangkitan.

\begin{table}[!t]
\caption{Hasil EQ1 --- cakupan model per subjek}
\label{tab:hasil-eq1}
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.27\linewidth} X X X}
\toprule
Metrik & Blade & Inertia & SauceDemo \\
\midrule
Cakupan elemen & \evBladeElemCov & \evInertiaElemCov & \evSauceElemCov \\
Cakupan rute & \evBladeRouteCov & \evInertiaRouteCov & \evSauceRouteCov \\
Cakupan form & \evBladeFormCov & \evInertiaFormCov & \evSauceFormCov \\
Cakupan field & \evBladeFieldCov & \evInertiaFieldCov & \evSauceFieldCov \\
Cakupan navigasi & \evBladeNavCov & \evInertiaNavCov & \evSauceNavCov \\
Matriks RBAC & \evBladeRbacCov & \evInertiaRbacCov & \evSauceRbacCov \\
Jenis constraint & \evBladeConstraintCov & \evInertiaConstraintCov & \evSauceConstraintCov \\
Tier pos/neg/edge & \evBladeTiers & \evInertiaTiers & \evSauceTiers \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{EQ2 --- Cakupan Kode SUT}

Pada tingkat kode, suite yang sama menjangkau \evBladeRouteExecCov{} rute aplikasi (Blade maupun Inertia React) dengan cakupan fungsi \evBladeFuncCov{} dan \evInertiaFuncCov{} serta cakupan baris \evBladeLineCov{} dan \evInertiaLineCov{} (Tabel~\ref{tab:hasil-eq2}; cakupan cabang dilaporkan sebagai proksi berbasis baris control-flow sesuai batasan pada bagian ancaman validitas). Kesenjangan antara cakupan rute yang tinggi dan cakupan baris yang moderat merupakan karakteristik pengujian E2E berbasis permukaan: seluruh controller, form request, dan jalur validasi utama tereksekusi, sementara cabang penanganan kondisi yang tidak terekspos DOM tidak tersentuh. SauceDemo tidak diikutsertakan karena server eksternal tidak dapat diinstrumentasi. Bersama EQ1, temuan ini melengkapi jawaban RQ1: cakupan permukaan yang penuh diterjemahkan menjadi jangkauan kode sisi server yang substansial namun tidak menyeluruh.

\begin{table}[!t]
\caption{Hasil EQ2 --- cakupan kode SUT (PCOV)}
\label{tab:hasil-eq2}
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.34\linewidth} X X}
\toprule
Metrik & Blade & Inertia \\
\midrule
Cakupan baris & \evBladeLineCov & \evInertiaLineCov \\
Cakupan cabang (proksi) & \evBladeBranchCov & \evInertiaBranchCov \\
Cakupan fungsi & \evBladeFuncCov & \evInertiaFuncCov \\
Cakupan rute tereksekusi & \evBladeRouteExecCov & \evInertiaRouteExecCov \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{EQ3 --- Efektivitas Deteksi Fault}

Seluruh mutant pada katalog terdeteksi: mutation score mencapai \evBladeMutScore{} pada Blade dan \evInertiaMutScore{} pada Inertia React dengan akurasi lokalisasi \evBladeFaultLoc{} (Tabel~\ref{tab:hasil-eq3}, dari katalog sembilan mutant pada Tabel~\ref{tab:faults}). Akurasi lokalisasi penuh berarti setiap fault yang killed dideteksi oleh test yang memang menargetkan kelas fault tersebut, bukan oleh kegagalan insidental; termasuk fault otorisasi yang membuka rute admin, yang dideteksi oleh test RBAC hasil penurunan matriks akses per role pada kedua stack. Sebaliknya, baseline manual yang ringkas hanya mendeteksi sebagian kecil mutant pada konfigurasi yang sama, konsisten dengan cakupan skenarionya yang terbatas. Temuan ini menjawab RQ2 secara afirmatif untuk kelima kelas regresi fungsional pada katalog.

\begin{table}[!t]
\caption{Hasil EQ3 --- mutation score per kelas fault}
\label{tab:hasil-eq3}
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.34\linewidth} X X}
\toprule
Kelas fault & Blade & Inertia \\
\midrule
validation ($n=5$) & \evBladeMutValidation & \evInertiaMutValidation \\
authz ($n=1$) & \evBladeMutAuthz & \evInertiaMutAuthz \\
crud ($n=1$) & \evBladeMutCrud & \evInertiaMutCrud \\
pagination ($n=1$) & \evBladeMutPagination & \evInertiaMutPagination \\
auth ($n=1$) & \evBladeMutAuth & \evInertiaMutAuth \\
\midrule
Mutation score keseluruhan & \evBladeMutScore & \evInertiaMutScore \\
Akurasi lokalisasi & \evBladeFaultLoc & \evInertiaFaultLoc \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{EQ4 --- Kualitas Suite}

Kualitas intrinsik suite yang dibangkitkan setara dengan baseline manual dan jauh lebih terjaga daripada suite publik: assertion density \evBladeAssertDensity{} berbanding \evBladeBaseAssertDensity{} pada Blade, dan rasio locator rapuh \evSauceBrittle{} berbanding \evSauceBaseBrittle{} terhadap gabungan tiga suite publik SauceDemo (Tabel~\ref{tab:hasil-eq4}, nilai dihasilkan/baseline dipisah tanda ``/''). Selisih rasio locator rapuh yang mencolok pada SauceDemo bersumber langsung dari rantai prioritas locator semantik: generator memilih role, label, dan placeholder sebelum jatuh ke CSS, sementara mayoritas suite publik bertumpu pada selector CSS. Rasio locator rapuh dihitung dari proporsi locator CSS fallback, dan skor robustness merangkum posisi strategi locator pada rantai prioritas; baseline Blade/Inertia React adalah suite manual di \texttt{tests/manual/<stack>}, baseline SauceDemo adalah tiga suite publik berlisensi MIT. Dimensi kualitas ini menjadi komponen pertama jawaban RQ3.

\begin{table}[!t]
\caption{Hasil EQ4 --- kualitas suite: dihasilkan / baseline}
\label{tab:hasil-eq4}
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.27\linewidth} X X X}
\toprule
Metrik & Blade & Inertia & SauceDemo \\
\midrule
Jumlah test & \evBladeTestCount{} / \evBladeBaseTestCount & \evInertiaTestCount{} / \evInertiaBaseTestCount & \evSauceTestCount{} / \evSauceBaseTestCount \\
Assertion density & \evBladeAssertDensity{} / \evBladeBaseAssertDensity & \evInertiaAssertDensity{} / \evInertiaBaseAssertDensity & \evSauceAssertDensity{} / \evSauceBaseAssertDensity \\
Rasio locator rapuh & \evBladeBrittle{} / \evBladeBaseBrittle & \evInertiaBrittle{} / \evInertiaBaseBrittle & \evSauceBrittle{} / \evSauceBaseBrittle \\
Locator robustness (gen.) & \evBladeRobustness & \evInertiaRobustness & \evSauceRobustness \\
Mix locator (gen.) & \evBladeLocMix & \evInertiaLocMix & \evSauceLocMix \\
Mix locator (baseline) & \evBladeBaseLocMix & \evInertiaBaseLocMix & \evSauceBaseLocMix \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{EQ5 --- Keandalan, Efisiensi, dan Perbandingan Baseline}

Keandalan suite tinggi pada kedua subjek terkontrol---flake rate \evBladeFlake{} (Blade) dan \evInertiaFlake{} (Inertia React) dengan kesepakatan lintas-browser sempurna ($\kappa=$ \evBladeKappa)---dan tetap dapat diterima pada subjek eksternal (flake rate \evSauceFlake{} pada SauceDemo); durasi per test suite yang dibangkitkan lebih tinggi daripada baseline yang ringkas, dengan perbedaan yang signifikan secara statistik (Blade: \evBladeMannWhitney), sementara rasio penghematan waktu penyusunan mencapai \evBladeSavings{} terhadap asumsi biaya manual yang dilabeli eksplisit (Tabel~\ref{tab:hasil-eq5}). Secara metodologis, flake rate dihitung dari ketidakkonsistenan status antar $R=5$ pengulangan; $\kappa$ dihitung atas status pass/fail (test yang di-skip karena gerbang role tidak dihitung sebagai penilaian); dan baris verdict merangkum tabulasi head-to-head pada dimensi yang dapat diperbandingkan (mutation score, flake rate, pass rate, assertion density, rasio locator rapuh, robustness, durasi per test). Nilai $\kappa$ yang mendekati nol pada SauceDemo perlu dibaca dalam konteks paradoks prevalensi Fleiss $\kappa$: pada distribusi status yang sangat timpang (pass rate mendekati 100\%) dan flakiness server eksternal, ketidaksepakatan kecil menekan $\kappa$ secara tidak proporsional; pada kedua subjek terkontrol, $\kappa$ mencapai nilai sempurna. Bersama EQ4, temuan ini melengkapi jawaban RQ3: biaya eksekusi per test lebih tinggi ditukar dengan cakupan skenario yang jauh lebih luas dan waktu penyusunan yang jauh lebih singkat.

\begin{table}[!t]
\caption{Hasil EQ5 --- keandalan, efisiensi, dan perbandingan baseline}
\label{tab:hasil-eq5}
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{\linewidth}{p{0.27\linewidth} X X X}
\toprule
Metrik & Blade & Inertia & SauceDemo \\
\midrule
Flake rate & \evBladeFlake & \evInertiaFlake & \evSauceFlake \\
Fleiss $\kappa$ & \evBladeKappa & \evInertiaKappa & \evSauceKappa \\
Pass rate & \evBladePassRate & \evInertiaPassRate & \evSaucePassRate \\
Waktu crawl & \evBladeCrawlSec & \evInertiaCrawlSec & \evSauceCrawlSec \\
Waktu generate & \evBladeGenMs & \evInertiaGenMs & \evSauceGenMs \\
Waktu eksekusi (CI95) & \evBladeExecSec & \evInertiaExecSec & \evSauceExecSec \\
Durasi per test & \evBladePerTestSec & \evInertiaPerTestSec & \evSaucePerTestSec \\
Rasio penghematan & \evBladeSavings & \evInertiaSavings & \evSauceSavings \\
Mann--Whitney $U$ & \evBladeMannWhitney & \evInertiaMannWhitney & \evSauceMannWhitney \\
Verdict head-to-head & \evBladeVerdict & \evInertiaVerdict & \evSauceVerdict \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Jawaban atas Pertanyaan Penelitian}

\textbf{RQ1 (cakupan).} Suite yang dibangkitkan menutupi 100\% permukaan fungsional yang terobservasi pada ketiga subjek---elemen, rute, form, field, navigasi, matriks RBAC, dan jenis constraint (Tabel~\ref{tab:hasil-eq1})---dan pada tingkat kode menjangkau \evBladeRouteExecCov{} rute aplikasi dengan cakupan baris \evBladeLineCov{} (Blade) dan \evInertiaLineCov{} (Inertia React) (Tabel~\ref{tab:hasil-eq2}). Batasnya eksplisit: fungsi yang tidak pernah terekspos pada DOM tidak ikut dibangkitkan.

\textbf{RQ2 (deteksi fault).} Suite mendeteksi seluruh fault yang di-seed: mutation score \evBladeMutScore{} (Blade) dan \evInertiaMutScore{} (Inertia React) dengan akurasi lokalisasi \evBladeFaultLoc{} (Tabel~\ref{tab:hasil-eq3}), termasuk fault otorisasi yang dideteksi oleh test RBAC hasil penurunan matriks akses per role.

\textbf{RQ3 (perbandingan).} Terhadap baseline, suite yang dibangkitkan unggul pada assertion density dan locator robustness serta---terhadap suite publik---rasio locator rapuh (\evSauceBrittle{} vs \evSauceBaseBrittle), dengan keandalan tinggi ($\kappa$ sempurna pada subjek terkontrol); baseline manual unggul pada durasi per test. Verdict head-to-head: \evBladeVerdict{} pada Blade, \evInertiaVerdict{} pada Inertia React, dan \evSauceVerdict{} pada SauceDemo (Tabel~\ref{tab:hasil-eq4}--\ref{tab:hasil-eq5}).

\section{Diskusi}

Hasil pada Bagian~\ref{sec:hasil} menempatkan nilai utama TathyaTest pada penyusunan baseline pengujian regresi langsung dari aplikasi yang sedang berjalan. Mutation score dan akurasi lokalisasi (Tabel~\ref{tab:hasil-eq3}) memindahkan klaim dari potensi berbasis artefak menuju efektivitas deteksi fault yang terukur, sedangkan metrik keandalan dan efisiensi (Tabel~\ref{tab:hasil-eq5}) menempatkan klaim tersebut relatif terhadap baseline manual melalui uji statistik. Tabulasi head-to-head memperlihatkan pola yang saling melengkapi: suite hasil generate unggul pada mutation score, assertion density, dan locator robustness, sementara baseline manual yang ringkas unggul pada durasi per test dan rasio locator rapuh. Pola ini konsisten dengan posisi TathyaTest sebagai penyedia baseline regresi berskala luas, bukan pengganti test manual yang ditulis selektif oleh insinyur QA.

Keterbatasan utama TathyaTest tetap berasal dari sumber bukti yang digunakan, yaitu DOM dan konfigurasi. Crawler hanya dapat mengekstraksi informasi yang tampak pada DOM atau dapat diturunkan dari atribut HTML, sehingga aturan validasi server yang kompleks, seperti closure validation atau aturan bisnis khusus, tidak selalu dapat diekstraksi otomatis. Kualitas locator juga bergantung pada kualitas markup aplikasi target. Pada sisi evaluasi, cakupan cabang dilaporkan sebagai proksi berbasis baris control-flow (bukan cakupan cabang penuh), baseline manual masih berukuran kecil, dan katalog fault bersifat representatif, bukan exhaustive.

Keterbatasan tersebut menentukan cara membaca kontribusi makalah. Bukti yang tersedia cukup untuk menilai efektivitas deteksi fault, cakupan, dan efisiensi pada dua mekanisme rendering, tetapi generalisasi ke semua konteks aplikasi web memerlukan replikasi pada lebih banyak aplikasi dan katalog fault yang lebih kaya. Oleh karena itu, makalah ini menempatkan TathyaTest sebagai prototipe dengan evaluasi empiris yang dapat direplikasi, dan sebagai fondasi penelitian lanjutan.

\subsection{Ancaman terhadap Validitas}

\subsubsection{Validitas internal}
Fault yang di-seed diaktifkan deterministik melalui \texttt{FaultRegistry} tanpa mem-patch kode, dan setiap test diawali reset state (\texttt{POST /\_\_testing/reset}) sehingga hasil tidak terkontaminasi antar-test. Meski demikian, eksekusi terhadap browser nyata tetap rentan flakiness lingkungan; ancaman ini dimitigasi dengan $R$ pengulangan, pelaporan flake rate, dan seed faker tetap agar variasi data tidak menjadi faktor perancu. Untuk fault run, pembatasan eksekusi pada test yang relevan (disaring lewat manifest) tidak mengubah semantik mutation score karena hanya kegagalan test relevan yang menandai mutant sebagai killed.

\subsubsection{Validitas eksternal}
Dua subjek internal dibangun di atas satu kerangka kerja (Laravel) sehingga generalisasi utamanya berlaku pada aplikasi MVC dengan pola serupa. Subjek ketiga (SauceDemo, React SPA eksternal) memperluas cakupan arsitektur, tetapi memperkenalkan asimetri: EQ2 dan EQ3 tidak berlaku karena server tidak dapat diinstrumentasi, dan ketersediaan \texttt{saucedemo.com} tidak dijamin pada setiap eksekusi. Baseline EQ5 SauceDemo berasal dari tiga suite pihak ketiga yang ditulis dengan pola dan kualitas beragam---justru karena independen, suite tersebut memperkuat validitas eksternal perbandingan, namun tidak dirancang untuk cakupan yang sebanding satu-ke-satu dengan suite yang dihasilkan.

\subsubsection{Validitas konstruk}
Cakupan cabang dilaporkan sebagai proksi berbasis baris control-flow, bukan cakupan cabang penuh; klaim terkait EQ2 dibaca dalam batasan tersebut. Mutation score bergantung pada representativitas katalog fault---katalog disusun untuk mencakup lima kelas regresi fungsional yang umum (validasi, otorisasi, CRUD, pagination, autentikasi), bukan sebagai enumerasi lengkap. Rasio penghematan waktu bertumpu pada asumsi biaya manual per kasus yang dilabeli eksplisit; asumsi ini disajikan dengan analisis sensitivitas dan tidak diperlakukan sebagai hasil empiris.

\subsubsection{Validitas kesimpulan}
Perbandingan generated-vs-baseline menggunakan uji non-parametrik Mann--Whitney $U$ dengan ukuran efek rank-biserial pada taraf signifikansi $\alpha=0{,}05$, dan seluruh rerata dilaporkan dengan interval kepercayaan 95\% (Student-$t$, $n=R$). Ukuran baseline manual yang kecil membatasi kekuatan statistik uji; oleh karena itu ukuran efek dilaporkan bersama nilai-$p$ eksak agar pembaca dapat menilai magnitudo, bukan hanya signifikansi.

\subsection{Reproducibility dan Ketersediaan Artefak}

Seluruh evaluasi dapat direplikasi dengan satu perintah per subjek (\texttt{tt eval}); konfigurasi teladan disertakan dalam repositori (\texttt{tathya.config.example.yaml} dan varian per-stack), data runtime dibangkitkan dengan seed faker tetap (\texttt{seed: 42}), dan ketiga baseline publik SauceDemo di-pin pada SHA komit yang tercatat di \texttt{SOURCES.md} sebagai submodule git. Kedua studi kasus Laravel, katalog fault (\texttt{eval/faults.ts}), modul metrik murni (\texttt{metrics.ts}, \texttt{stats.ts}), serta laporan \texttt{metrics/report.\{json,md\}} tersedia dalam repositori yang sama, sehingga rantai bukti dari crawl hingga angka pada tabel hasil dapat ditelusuri penuh.

\section{Kesimpulan dan Pekerjaan Lanjutan}

Makalah ini menyajikan TathyaTest sebagai generator kasus uji fungsional berbasis crawling untuk aplikasi web, beserta evaluasi empiris berbasis metrik pada tiga subjek. Pipeline melakukan crawling per role, mengekstraksi model elemen ternormalisasi, membentuk matriks RBAC, mengisi data create/update secara runtime dengan faker, dan mengemisi spesifikasi Playwright beserta manifest. Subperintah \texttt{tt eval} menilai artefak melalui lima keluarga metrik---cakupan model, cakupan kode SUT, efektivitas deteksi fault (mutation score), kualitas suite, serta keandalan dan efisiensi---dengan uji statistik (interval kepercayaan, Mann--Whitney $U$, Fleiss $\kappa$) dan perbandingan baseline lintas-stack. Studi kasus Laravel (Blade dan Inertia React) menjalankan seluruh lima keluarga metrik dengan instrumentasi PCOV dan fault injection, sedangkan SauceDemo sebagai subjek eksternal menjalankan tiga keluarga (EQ1, EQ4, EQ5) dengan baseline berupa suite Playwright independen dari GitHub. Evaluasi menjawab ketiga pertanyaan penelitian: (RQ1) suite yang dibangkitkan menutupi 100\% permukaan fungsional terobservasi pada ketiga subjek dan menjangkau \evBladeRouteExecCov{} rute aplikasi dengan cakupan baris \evBladeLineCov{}--\evInertiaLineCov{}; (RQ2) seluruh fault yang di-seed terdeteksi dengan mutation score \evBladeMutScore{} dan akurasi lokalisasi \evBladeFaultLoc{}, termasuk fault otorisasi yang ditangkap test RBAC hasil penurunan matriks akses per role; (RQ3) kualitas intrinsik setara atau melampaui baseline (rasio locator rapuh \evSauceBrittle{} vs \evSauceBaseBrittle{} terhadap suite publik) dengan kesepakatan lintas-browser sempurna pada subjek terkontrol, dan trade-off yang jujur pada durasi per test terhadap baseline manual yang ringkas. Kontribusi utama makalah ini adalah desain pipeline sekaligus kerangka evaluasi yang dapat direplikasi, dengan klaim generalisabilitas yang diperkuat oleh subjek lintas-stack dan baseline pihak ketiga yang independen.

Pekerjaan lanjutan perlu memperluas validitas eksternal melalui replikasi pada lebih banyak aplikasi, termasuk aplikasi produksi skala besar dan kerangka kerja non-Laravel, serta memperkaya katalog fault dan baseline manual. Arah teknis mencakup cakupan cabang penuh (menggantikan proksi), dukungan terhadap aturan validasi server-side yang kompleks, peningkatan robust locator generation, dan integrasi TathyaTest dalam pipeline CI/CD untuk synthetic functional monitoring setelah deployment. Arah ini menghubungkan kontribusi prototipe dengan kebutuhan validasi akademik dan praktik QA yang lebih kuat.

\section*{Ucapan Terima Kasih}

Bagian ini dapat diisi dengan sumber pendanaan, dukungan institusi, atau pihak yang membantu pengembangan studi kasus dan evaluasi.

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{tathyatest-references}

\end{document}
